\section{Déroulement du stage}

\subsection{Entitées parcourues et tâches exécutées}
\par{Nos quatre mois de stages au Laboratoire d'Étude Statistique et 
de Conception d'Applications et Logiciels ont été marqués par plusieurs
activités. Tout d'abord, nous avons commencé par un mois d'initiation 
au concept des marchés financiers, au trading et des stratégies de trading.
Puis, nous avons suivi et réalisé des formations et des activités dans
les UFR suivantes : UFR Data Sciences. UFR intelligence artificielle.
UFR Logiciel desktop et UFR développement Web. De plus, nous avons eu 
à enseigner des cours de programmation.
Python et de programmation C.}

\par{Nous avons suivi une formation en Computer Vision en Deep Learning
et en reconnaissance du langage humain.
Lors de la formation en Conputer Vision, nous avons écrit et entraîné 
des modèles d'IA qui permettent de reconnaître des bateaux.}

\par{
    En ingénierie logicielle, nous avons participé à la conception 
    d'une application d'intelligence artificielle visant à relever 
    automatiquement des notes des élèves depuis des images vers des 
    fichiers Excel. Dans ce projet, nous nous sommes occupés du volet 
    UI de l'application.
    Également, nous avons conçu une application qui a pour rôle 
    d'optimiser le temps de calcul des paramètres des systèmes de 
    distribution d'eau en parapluie et en surpression.
}
    

\subsection{Observations du stage et difficultées rencontrées}

\subsubsection{Observations du stage}
\par{
    À LESCAL les étudiants et les stagiaires sont très passionnés 
    par les Datasciences, la programmation et l'intelligence 
    artificielle. Ce qui permet de faire de nouvelles connaissances 
    et d'être entouré de personnes partageant les mêmes centres 
    d'intérêt. Durant notre stage, nous avons été confrontés à 
    plusieurs difficultés. En effet, il faut noter qu'à LESCAL la 
    connexion Internet n'est pas toujours disponible quand on en a 
    besoin. Ce qui ne permet pas de pouvoir accéder à l'information 
    en temps voulu. Même si toutes les dispositions matériel de base 
    telles que l'accès sans faille à l'électricité, les meubles, 
    etc... sont présentes, il faut noter qu'en temps de saison sèche, 
    il manque de système de ventilation afin de permettre un cadre 
    aéré en temps de chaleur. 
}

\subsubsection{Expériences accumulées}
\par{
    Durant nos quatre mois de stage au Laboratoire d'Étude Statistique 
    et de Conception d'Applications et Logiciels, nous avons acquis des 
    expériences dans le domaine de l'Intelligence Artificielle, de la 
    finance et surtout dans le développement d'applications Desktop et 
    le développement web. De plus, grâce aux recherches en programmation 
    dans le cadre de l'accomplissement de certains travaux de laboratoire, 
    nous avons consolidé nos acquis en programmation python, notamment la 
    manipulation des images et des vidéos sous Python et le web scrapping. 
    De plus, nous avons consolidé nos acquis en programmation C.
}


Ce chapitre initial noua a permit d'exposer clarement le notre 
contexte de stage, les activités effectuer durant ce atage.

