\newpage
\subsubsection{Analyse des resultats.}

\textbf{Profil d'investissement.}
\begin{itemize}
    \item[$\diamond$] \textbf{Objectifs d'investissement : } 
    Dans cette étude ou nous cherchons la meilleur stratégie de trading pour chaque indices (BRVM-agriculture et 
    BRVM-Service-Publics), notre objectif est de pouvoir acheter ces valeurs à un moins cours et les revendre
    plus chère. Notre objectif d'investissement est donc la \textbf{croissance du capital}.
    
    \item[$\diamond$] \textbf{Horizon temporel : } 
    Pour l'application des stratégies de trading nous prévoyons de conserver la valeur 
    pendant une période assez longue. 
    Dans cette étude nous faisons le choix d'un investissement à moyen terme.

    \item[$\diamond$] \textbf{Tolérance au risque : } 
    Dans cette étude, nous effectuons des opérations de trading sur les marchés d'indices boursiers. 
    À chaque signal d'achat, nous achetons la valeur si nous ne possédons
    pas du stock puis nous revendons toute la valeur au prochain signal de vente. Nous acceptons donc
    que la valeur de nos placement puisse subir de grandes fluctuations au fil du temps. De plus nous 
    recherchons une stratégie avec d'un potentiel de rendement élever. 
    Nous avons donc un profil d'inverstisseur 'Energique'.
\end{itemize}

\textbf{Paramètres des Stratégies de trading.}
\par{Afin de déterminer la combinaison de périodes qui maximise le bénéfice 
pour la Stratégie des Moyennes Mobiles, des simulations ont été effectuées sur 
un ensemble de couples de périodes afin de recueillir les informations sur 
chaque période. Des informations telles que le nombre de signaux positifs, le nombre de signaux
négatifs, le nombre de transactions positives, le nombre de transactions négatives,
et le taux de bénéfice réalisé sur cette combinaison de périodes.
A cet effet, les Moyennes Mobiles ont été testées sur un intervalle de \textbf{10 à 54 }
pour la période "rapide" et de \textbf{24 à 100} pour la période "lente".

Au total, nous avons enregistré \textbf{3465} observations. Parmi ce grand nombre de possibilités,
se trouve une et une seule combinaison de périodes qui répond le mieux à nos 
données et en même temps à nos critères de choix.
Cependant, il est important de noter que suite aux simulations le maximum de bénéfice pour l'indice 
BRVM-Agriculture a été obtenu grâce aux périodes 35 pour la moyenne mobile lente
et 34 pour la moyenne mobile rapide, avec \textbf{446,531\%} de bénéfice pour 16 transactions réussies sur 21
transactions au total.
En ce qui concerne l'indice BRVM-Services-Publics, le plus grand taux de bénéfice est observé avec la période 30
pour la moyenne mobile lente et 32 pour la moyenne mobile rapide, avec un total de \textbf{44,009\%} de bénéfice pour 14 transactions réussies sur 25.
Dans la suite, nous présenterons l'application des différents critères de sélection de périodes 
ainsi que les filtrages.}


\begin{itemize}

    \item[\ding{226}] \textbf{Paramètres pour la stratégie des Moyennes Mobiles.}
    \begin{itemize}
    \item[$\rightarrow$] Difference entre période.
    \par{Il est conseillé que la moyenne mobile lente fasse au moins le double de la moyenne mobile
    rapide. Pour cela, nous allons prendre en considération uniquement les combinaisons de périodes
    dont la période "lente" fait au moins le double de la période "rapide".
    À la suite de cette sélection, il restait un total de \textbf{1675} observations (dans les deux cas). }
    
    \item[$\rightarrow$] Taux de réussite des transactions.
    \par{Une transaction est réussie lorsque le prix de vente de l'actif est supérieur à son prix d'achat.
    Ici, nous allons sélectionner uniquement les observations ayant un taux de transactions réussies de 
    plus de \textbf{80\%}. Suite à ce filtrage, il ne restait plus que \textbf{6} observations pour les périodes de 
    l'indice BRVM-Agriculture et \textbf{37} observations pour les périodes de l'indice BRVM-Services-Publics.}
    
    \item[$\rightarrow$] Taux de bénéfice.
    \par{Dans ce niveau de filtrage, nous allons prélever la période qui a généré le pourcentage de bénéfice le plus
    élevé parmi les 6 observations dans le cas de l'indice BRVM-Agriculture et les 37 observations en ce qui 
    concerne l'indice BRVM-Services-Publics.
    Dans le cas de l'indice BRVM-Agriculture, nous pouvons observer un maximum de bénéfice de \textbf{380,184\%}
    avec les périodes 27 et 54, et un maximum de bénéfice de \textbf{19,241\%} avec les périodes 49 et 100 pour 
    l'indice BRVM-Services-Publics.}
    
    \item[$\rightarrow$] Robustesse.
    \par{Ce niveau est le plus important parmi nos filtrages. En effet, nous allons vérifier
    si une légère modification des périodes citées plus haut affecte la rentabilité et le nombre de taux de transaction 
    de la stratégie.}
    
    
    
\begin{center}
    \textbf{"BRVM-agri" }
\end{center}
\begin{table}[ht]
    %\rowcolors{2}{myblue}{white}
    \centering
    \caption{Période voisins du couple (27,54) pour la BRVM-agri}
    \begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{1.5cm}}
        \hline
        Longue & Courte & Bénefice & Positive &Négative \\
        \hline
        53	&26	&369.535	&2	&1	\\ 
        54	&26	&363.157	&2	&1	\\ 
        55	&26	&357.975	&2	&1	\\ 
        53	&27	&361.161	&2	&1	\\ \hline
        \cellcolor{myblue}54	&\cellcolor{myblue}27	&\cellcolor{myblue}380.18	    &\cellcolor{myblue}2	&\cellcolor{myblue}0	\\ \hline
        55	&27	&349.852	&2	&1	\\ 
        53	&28	&354.71	    &2	&1	\\ 
        54	&28	&352.48	    &2	&1	\\ 
        55	&28	&347.417	&2	&1	\\ 
            \hline
    \end{tabular}
\end{table}%

\par{En analysant le tableau ci-dessus, nous pouvons remarquer de très petites variations dans le taux de bénéfice, 
notamment au niveau des couples de périodes (28,55), (54,28), (53,28) et (55,27). De plus, pour toutes les 
périodes avoisinant le couple (27,53), nous observons un taux de réussite de transaction de 2 sur trois, soit 
\textbf{66,66\%} de transactions réussies. Ainsi, le couple de périodes (27,53) n'est pas robuste. Nous allons
maintenant chercher le couple de périodes ayant donné le plus grand taux de bénéfices pour un 
taux de réussite de transaction d'au moins \textbf{75\%} pour au moins trois transactions réussies.}

\begin{table}[ht]
    %\rowcolors{2}{myblue}{white}
    \centering
    \caption{Période voisins du couple (24,56) pour la BRVM-agri}
    \begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{1.5cm}}
        \hline
        Longue & Courte & Bénefice & Positive &Négative \\ 
        \hline
        55	&23	&352.283	&3	&1	\\ 
        56	&23	&355.751	&3	&1	\\ 
        57	&23	&374.073	&3	&1	\\ 
        55	&24	&364.412	&3	&1	\\ \hline
        \cellcolor{myblue}56	&\cellcolor{myblue}24	&\cellcolor{myblue}367.167	&\cellcolor{myblue}3	&\cellcolor{myblue}1	\\ \hline
        57	&24	&376.914	&3	&1	\\ 
        55	&25	&365.003	&3	&1	\\ 
        56	&25	&361.049	&2	&1	\\ 
        57	&25	&361.175	&3	&1	\\ 
    
            \hline
    \end{tabular}
\end{table}%
\par{De l'analyse du tableau ci-dessus, nous remarquons qu'une légère modification de la période de la moyenne mobile 
lente et de la moyenne mobile courte n'a presque pas d'effet sur le taux de bénéfice de la stratégie.
En ce qui concerne les taux de transaction, nous remarquons qu'il n'y a pas de modification dans le nombre total de transactions 
effectuées et que le nombre de transactions négatives reste le même. En effet, cette transaction négative est causée par une fluctuation inhabituelle des cours observée entre le 
26 juillet 2022 et janvier 2023. Mais au vu des observations, nous pouvons dire que le couple de périodes 
(24,56) est robuste dans le cadre de l'application de la stratégie de trading basée sur les moyennes sur la 
BRVM-Agri.}

\begin{center}
    \textbf{"BRVM-Service-Publics" }
\end{center}
\begin{table}[ht]
    \centering
    \caption{Période voisins du couple (49,100) pour la BRVM-Service-Publics}
    \begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{1.5cm}}
        \hline
        Longue & Courte & Bénefice & Positive &Négative \\ 
        \hline
        99	    &48	&18.714	&3	&0	\\ 
        100	&48	&18.756	&3	&0	    \\ 
        101	&48	&18.756	&3	&0	    \\ 
        99	    &49	&17.827	&3	&0	\\ \hline
        \cellcolor{myblue}100	&\cellcolor{myblue}49	&\cellcolor{myblue}19.241	&\cellcolor{myblue}3	&\cellcolor{myblue}0	    \\ \hline
        101	&49	&12.727	&2	&1	    \\ 
        99	    &50	&17.072	&3	&0	\\ 
        100	&50	&11.838	&2	&1	    \\ 
        101	&50	&11.131	&2	&1	    \\  
            \hline
    \end{tabular}
\end{table}%
\par{D'après l'analyse du tableau, on remarque un léger changement du taux de bénéfice aux alentours du couple 
de périodes (38 ; 94), notamment aux couples (50,101) et (50,100) où le 
bénéfice descend jusqu'à 11\%. Par contre, on peut observer une variation 
du nombre de transactions, notamment des transactions négatives. Nous allons
maintenant chercher le couple de périodes ayant donné le plus grand taux de bénéfices pour un 
taux de réussite de transaction d'au moins \textbf{75\%} pour au moins trois transactions réussies.}

\begin{table}[ht]
    %\rowcolors{2}{myblue}{white}
    \centering
    \caption{Période voisins du couple (49,98) pour la BRVM-Service-Publics}
    \begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}p{1.5cm}}
        \hline
        Longue & Courte & Bénefice & Positive &Négative \\
        \hline
        97	&48	&12.799	&3	&0	\\ 
        98	&48	&19.083	&3	&0	\\ 
        99	&48	&18.714	&3	&0	\\ 
        97	&49	&17.62	&3	&0	\\ \hline
        \cellcolor{myblue}98	&\cellcolor{myblue}49	&\cellcolor{myblue}18.015	&\cellcolor{myblue}3	&\cellcolor{myblue}0	\\ \hline
        99	&49	&17.827	&3	&0	\\ 
        97	&50	&18.721	&3	&0	\\ 
        98	&50	&18.532	&3	&0	\\ 
        99	&50	&17.072	&3	&0	\\  
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}%

\par{Le couple de périodes (49,98) n'a présenté aucun changement du nombre de transactions positives ou négatives 
pour ses périodes voisines. De plus, il n'y a pas une grande variation du taux de bénéfice, sauf pour la 
période 97 pour la moyenne mobile lente et 48 pour la moyenne mobile rapide, où le bénéfice est 
descendu à 12\%. Au vu de ces observations, nous pouvons déduire que le couple de périodes (49,98) est 
robuste dans le cadre de l'application de la stratégie de trading basée sur les moyennes sur la 
BRVM-Services-Publics.}

\end{itemize}

\input{chapitre3/interpretation2.tex}