
\item[\ding{226}] \textbf{Paramètres pour la stratégie combiné de l'Oscillateur Stochastique et de la moyenne mobile convergence Divergence.}

\begin{itemize}
    \item[$\rightarrow$] Différence entre périodes.
    \par{
    Comme vu précédemment dans le cas de la stratégie des Moyennes Mobiles, nous allons choisir 
    une période pour la moyenne mobile exponentielle lente qui fait au moins le double de la 
    période de la moyenne mobile rapide.
    En plus des Moyennes Mobiles exponentielles rapide et lente, nous avons également testé des 
    périodes pour la fourchette de temps dans le cas de l'Oscillateur Stochastique, ainsi que 
    différentes périodes pour la ligne de signal qui représente la moyenne mobile arithmétique de la 
    MACD.
    Au total, nous avons obtenu \textbf{142560} combinaisons possibles ; soit allant de 20 à 59 pour la 
    période de la moyenne mobile exponentielle rapide, de 40 à 159 pour la période de la moyenne 
    mobile lente, de 3 à 6 pour le signal, et de 10 à 20 pour la fourchette de période de 
    l'Oscillateur Stochastique. }


    \item[$\rightarrow$] Taux de réussite des transactions.
    Dans cette partie, nous allons choisir les combinaisons de périodes ayant au moins fait un bénéfice 
    de \textbf{80\%}.
    Après ce filtrage, nous pouvons observer qu'il y a un nombre total de \textbf{120087} de combinaisons
    de périodes qui respectent cette condition dans le cas de l'application de la stratégie sur l'indice 
    BRVM-Agriculture et un total de \textbf{137935} pour l'indice BRVM-Services-Publics.  
    

    \item[$\rightarrow$] Taux de bénéfice.
    Parmi les 120087 observations restantes, nous remarquons que 1778 donnent un maximum de bénéfice 
    de 14,5\% et ont généré une seule transaction effectuée. Cela est dû au fait que le cours de l'actif 
    est monté durant toute la période allant de juillet 2020 à mai 2022, et que la moyenne mobile exponentielle 
    accorde une grande pondération aux données récentes. 
    De plus, nous avons observé deux combinaisons de périodes qui ont fait un 
    maximum de bénéfice de 37,366\%.
    Nous reprenons donc les simulations, mais cette fois-ci sur des périodes allant
    de 10 à 55 pour la période de la moyenne mobile exponentielle rapide, et de 
    25 à 100 pour la période de la moyenne mobile exponentielle lente,
    de 4 à 6 pour la ligne de signal, et de 14 à 20 pour la fourchette de période de
    l'Oscillateur Stochastique. 
    Au total, nous obtenons \textbf{56196} nouvelles observations.
    Après analyse, il ressort qu'une combinaison de périodes génère un maximum de bénéfice
    de 29,105\% pour l'indice BRVM-Agriculture, et deux différentes combinaisons de 
    périodes ont fait un bénéfice de 39,758\% soit (24,37) et (25,36).
    

\item[$\rightarrow$] Robustesste.
    \begin{center}
        \textbf{"BRVM-agri" }
    \end{center}
    \begin{table}[ht]
        %\rowcolors{2}{myblue}{white}
        \centering
        \caption{Période voisins du couple (25,10) pour la BRVM-Agriculture}
        \begin{tabular}{p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}}
            \hline
            Longue & Courte & Bénefice & Positive &Négative &Niveau &Signal\\
            \hline
            24	&9	&29.09	&5	&1	&20	&4	\\  
            25	&9	&25.515	&5	&1	&20	&4	\\  
            26	&9	&29.105	&5	&1	&20	&4	\\  
            24	&10	&25.515	&5	&1	&20	&4	\\  \hline
            \cellcolor{myblue}25	&\cellcolor{myblue}10	&\cellcolor{myblue}29.105	
            &\cellcolor{myblue}5	&\cellcolor{myblue}1	&\cellcolor{myblue}20	&\cellcolor{myblue}4 \\ \hline  
            26	&10	&18.682	&4	&1	&20	&4	\\  
            24	&11	&18.682	&4	&1	&20	&4	\\  
            25	&11	&20.111	&4	&1	&20	&4	\\  
            26	&11	&18.256	&4	&1	&20	&4	\\ 
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}%

    \par{D'après l'analyse du tableau ci-dessus, nous pouvons remarquer qu'une légère modification de la 
    période de la moyenne mobile exponentielle lente et rapide ne modifie pas largement le taux de 
    bénéfice. En effet, pour une modification de la période de la moyenne mobile exponentielle rapide 
    et lente respectivement de 24 à 26 et de 9 à 11, nous pouvons observer une variation de bénéfice
    entre 18,256\% et 29,105\%. Dans le même temps, nous remarquons pour les observations voisines une transaction 
    négative qui survient sur un total de 5 transactions pour les périodes (26,10), (25,11), (24,11) et 
    (26,11), et pour un total de 6 transactions pour les périodes (24,9), (26,9), (26,9) et (24,10). 
    Nous pouvons déduire que les résultats restent moyennement stables pour les périodes (25,10). Nous en 
    déduisons que les périodes 25 pour la moyenne mobile exponentielle lente, 10 pour la moyenne 
    mobile exponentielle rapide, 20 pour la fourchette de temps de l'Oscillateur Stochastique et 
    4 pour la ligne de signal sont robustes dans l'application de la stratégie combinée de l'Oscillateur Stochastique et 
    de la Moyenne Mobile Convergence Divergence sur l'indice BRVM-Agriculture.}
    
  
    \begin{center}
        \textbf{"BRVM-Services-Publique" }
    \end{center}
    \begin{table}[ht]
        %\rowcolors{2}{myblue}{white}
        \centering
        \caption{Période voisins du couple (25,36) pour la BRVM-Services-Publics}
        \begin{tabular}{p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}p{1.5cm}}
            \hline
            Longue & Courte & Bénefice & Positive &Négative &Niveau &Signal\\
            \hline
            35	&24	&26.048	&5	&0	&19	&6	\\ 
            36	&24	&27.304	&5	&0	&19	&6	\\ 
            37	&24	&39.758	&5	&0	&19	&6	\\ 
            35	&25	&27.304	&5	&0	&19	&6	\\ \hline
            \cellcolor{myblue}36	&\cellcolor{myblue}25	&\cellcolor{myblue}39.758	
            &\cellcolor{myblue}5	&\cellcolor{myblue}0	&\cellcolor{myblue}19	&\cellcolor{myblue}6	\\ \hline
            37	&25	&38.151	&5	&0	&19	&6	\\ 
            36	&26	&38.151	&5	&0	&19	&6	\\ 
            37	&26	&38.151	&5	&0	&19	&6	\\ 
            \hline
        \end{tabular}
    \end{table}%
    \par{D'après l'analyse du tableau ci-dessus, il ressort qu'une variation de la période lente entre 
    35 et 37 et une variation de la période rapide entre 24 et 26 font varier le pourcentage de 
    bénéfice de 26,048\% à 38,151\%. Notons également que pour les périodes 
    (37,25), (36,26) et (37,26), le bénéfice reste stable et ne change pas. De plus, pour toutes 
    les périodes avoisinant le couple (25,36), le nombre de transactions reste le même avec 100\% de 
    transactions positives. Nous en déduisons alors que les périodes 25, 36, 19 et 6, respectivement 
    pour la moyenne mobile rapide, lente, la fourchette de période de l'Oscillateur 
    Stochastique et la période de la ligne Signal, sont robustes dans le cas de l'application de la stratégie
    combinée de l'Oscillateur Stochastique et de la Moyenne Mobile Convergence Divergence
    sur l'indice BRVM-Services-Publics.}
    
\end{itemize}
\end{itemize}
\input{chapitre3/MA.tex}